# Создание первых таблиц

Описание слабоформализованной задачи:

Необходимо хранить студентов - их имя, фамилию, номер группы, средний балл, адрес и дату рождения, а также каждый студент может заниматься разными хобби, у которого есть риск. Студент может как заниматься хобби в данный момент, так и уже закончить. Надо знать когда он начал и когда закончил.

Формализованное описание:

Для решения поставленной задачи нам понадобится таблица студентов. Нам необходимо как-то идентифицировать студента. Конечно, мы можем это сделать по имени, фамилии и прочим характеристикам, но это не даст нам 100% гарантии, что не встретится точно такой же другой студент. Поэтому введём уникальный атрибут - номер зачётки. И весь список атрибутов выглядит следующим образом:

- номер зачётки
- имя
- фамилия
- номер группы
- средний балл
- адрес
- дата рождения

Также необходимо хранить хобби. Говорится, что у него есть риск. Аналогично - нам нужно уникально идентифицировать хобби. Сделаем первичным ключем id.

- id
- название хобби
- риск

На рисунке ниже можно увидеть ERR диаграмму, сделаную в MySQL Workbench. Тут немного отличаются типы данных от Oracle, но в целом суть одинаковая.

![img1](./img/2018-12-25_17-04-33.png)

Наши таблицы необходимо связать. Если мы подумаем логически, то студент может заниматься множеством хобби, однако также и одним хобби может заниматься множество студентов. Получается, между двумя таблицами связь многие ко многим. Такую связь практически нереально реализовать на практике. Тут она реализуется при помощи двух связей один ко многим. Для этого нам необходимо создать 3-ую таблицу. В 3 таблице есть составной первичный ключ (номер зачётки и ид хобби), а также 2 атрибута - дата начала и окончания (прим. тут ошибка на скрине, может потом поправлю. Тип данных этих атрибутов должен быть DATE).

![img2](./img/2018-12-25_17-15-33.png)

Составной первичный ключ на номер зачётки и ид хобби может создать некую проблему. При таком проектирование получается, что в таблице не может присутствовать более 1 одинаковой пары n_z & id. Получается, если студент начал заниматься хобби, закончил, а потом решил заняться снова, то заново добавить будет невозможно.

В таком случае есть выход - создать id для первичного ключа (см картинку ниже (тут такая же проблема - date_start, date_finish должны иметь тип DATE))

![img3](./img/2018-12-25_17-33-56.png)

## Создание таблиц в Oracle

Конечно, вы можете использовать чистый код для создания таблиц. DDL оператор CREATE.

Лучший варианты делать ERR диаграммы и автоматически генерировать код.

Однако для 1-го раза мы воспользуемся средствами графического интерфейса, который предоставляет apex Oracle.

Посмотрите на картинку ниже

1. Названия атрибутов. **Будьте внимательны** - в качестве названия атрибута нельзя использовать зарезервированные слова в oracle в качестве названий. Например: group, order, select, from, where, count etc.
2. Тип данных. Для цифр используется Number, для текста - VARCHAR2. Максимальный размер Number - 38 символов (указывается в precision обязательно). Максимальный размер VARCHAR2 - 4000, указывается в Scale обязательно. Если надо хранить гораздо больше символов, есть другие типы, например различные BLOB.
3. Для цифр - Precision - сколько всего символов. Не путайте, это не максимально число, а максимальное количество символов. В n_z у нас максимальное число это 99999. В scale указывается сколько из чисел, указанных в precision идут после запятой. Т.е. в атрибуте score максимальное число может быть 9,99. А не 999,99 - это неверно.
4. Некоторые атрибуты будут не нулевые. Т.е. у студента должно быть имя обязательно, иначе добавить мы его не можем. Должна быть группа и средний балл. Остальные атрибуты могут и null равны (мы не выбрали n_z, но как мы сделаем его первичным ключом он станет не нулевым автоматически)
5. Каждому атрибуту можно сделать значение по умолчанию. Т.е. если мы при заполнении его не указали, оно будет равно default значению.
6. Ну и назвать табличку не забудьте, да.

![img4](./img/2018-12-25_18-04-48.png)

Далее открывается окно выбора первичного ключа. Тут есть несколько вариантов

1. Без первичного ключа - если у вас в таблице нет первичного ключа, то скорее всего вы накосячили где-то в проектировании. Первичный ключ позволяет гарантировать уникальность данных в таблице, а также ускорить поиск (точнее поиск ускоряется за счёт индексов, которые по умолчанию создаются по первичному ключу).
2. Этот вариант примерно означает следующее: пользователь вообще не парится какой там дать новой записи ид. В MySql, например, это реализуется при помощи атрибута AUTO INCREMENT. В Oracle это реализуется при помощи последовательности (sequences) и триггера (triggers). В данном случае нам не надо сильно разбираться в работе, вы можете сделать это самостоятельно или этот момент будет затронут в следующем семестре.
3. Ну и последний вариант - у нас будет первичный ключ, который мы должны будем заполнять на каждом шаге.

Выберем 2 вариант. Пускай он заполняет id за нас.

![primarykey](./img/2018-12-25_18-08-30.png)

![primarykey1](./img/2018-12-25_18-19-14.png)

Выберем первичный ключ - это номер зачётки.

Обратите внимание. Если вы выберите последний вариант, то тут можно указать составной ключ. С последовательность такого нет. Это можно реализовать, но в этом мало смысла.

Когда вы будете создавать таблицу хобби, вы поступите точно также, как сейчас, также и таблица студенты хобби. Однако если бы мы оставили составной первичный ключ, то мы бы не могли использовать последовательность. Мы бы выбрали последний 5-ый вариант и указали бы несколько первичный ключ.

Дальше, в таблице студенты нет никакого внешнего ключа.

Внешний ключ идёт из дочерней таблицы к родительской. Студенты являются как раз родительской.

По внешнему ключу выжный нюанс. Он не соединяет таблицы в том виде, как понимают студенты. Он никак не влияет на запросы, на их синтаксис. Если бы у нас в таблицах не было ни первичных, ни внешних ключей, ни индексов, то в первую очередь это бы повлияло на целостность данных. Каким-то образом в таблицу могли бы попасть студенты, с одинаковым номером зачётки. Также в таблице студенты хобби могли оказаться несуществующие студенты, занимающиеся несуществующими хобби. Это нарушает целостность данных, а без гарантирования целостности данных ваши данные ничего не стоят. Именно для этого нужен внешний ключ - обеспечение целостности данных.

Нажмите на кнопку Next внизу. Constraints.

### Check

Ещё один вариант обеспечения целостности - Домен. Или Check. На каждый атрибут можно повесить дополнительные условия проверки (тип данных и размер - это тоже вариант проверки целостности данных). Мы сделали, что средний балл может бы от 0,00 до 9,99. Но балл может принимать значения от 2,00 до 5,00. Мы можем минимизировать ошибки при помощи домена.

![check](./img/2018-12-25_18-38-14.png)

На последнем этапе надо подтвердить выполнение кода.

Вы можете развернуть и посмотреть, что именно создалось.

![end](./img/2018-12-25_18-40-31.png)

```sql
CREATE table "STUDENTS" (
    "N_Z"        NUMBER(5,0),
    "NAME"       VARCHAR2(255) NOT NULL,
    "SURNAME"    VARCHAR2(255),
    "N_GROUP"    NUMBER(4,0) NOT NULL,
    "SCORE"      NUMBER(3,2) NOT NULL,
    "ADDRESS"    VARCHAR2(1000),
    "DATE_BIRTH" DATE,
    constraint  "STUDENTS_PK" primary key ("N_Z")
)
/

CREATE sequence "STUDENTS_SEQ"
/

CREATE trigger "BI_STUDENTS"
  before insert on "STUDENTS"
  for each row
begin
  if :NEW."N_Z" is null then
    select "STUDENTS_SEQ".nextval into :NEW."N_Z" from sys.dual;
  end if;
end;
/

alter table "STUDENTS" add
constraint "SCORE_CHECK"
check (SCORE >= 2 and SCORE <=5)
/
```

Т.е. у нас создаётся таблица, с указанными названиями атрибутов, типами и первичный ключ.

Затем создаётся последовательность и триггер для автоматического заполнения n_z при заполнении таблицы. Я поясню, что происходит в триггере. Это язык pl/sql. Триггер выполняет до (`before`) добавления (`insert`) в таблицу. Триггер выполняется для каждой строки (`for each row`) дальше открывается выполняемая секция (всё, что между `begin` & `end`). Если новое значение, добавляемое в n_z равно null (т.е. не указано), то взять из последовательности следующее значение и положить в n_z. Затем `insert` продолжит выполняться.

И последнее - создаётся CHECK. Если попытаться в score добавить значение выше или ниже указанных, то будет выведена ошибка.

Жмём создать таблицу и вуаля. Она появилась.
